\section{Заключение}

В завершение немножко мыслей~--- подытоживающих, и тех, которым не нашлось своего места выше.

\begin{itemize}
	\item В этот раз я не стал нормально рассказывать о погрешности мультиметра, решив, что рецепт
        <<возьмите несколько цен деления>> достаточен для олимпиад, и нечего детей загружать. И потом об
        этом пожалел. Всё-таки по-крайней мере сильной группе можно было и рассказать.
    \item А вот в слабой группе, по словам Насти, необходимо подробно обсудить все режимы измерения
        мультиметра и проговорить про цены деления, потому что в килоомах и милливольтах дети путаются и
        по десять раз переспрашивают, что же они меряют.
\end{itemize}

\subsection{О подборке экспериментов}
\begin{enumerate}
    \item Набор экспериментов, на мой взгляд, получился удачный, сбалансированный и по темам, и по
        сложности. 
	\item Новый эксперимент про измерение внутреннего сопротивления вольтметра в целом неплох, хотя в
        имеющемся варианте он слишком легко делается без графиков. Я бы его модифицировал, как предложено
        в описании. В любом случае, на мой взгляд, если уж давать эксперименты на электричество~--- то
        хотя бы два: с одного навык использования всяких мультиметров, сборки схем и т.п. толком не
        сформируется.
    \item Эксперимент про силу сжатия прищепки был выкинут, так как он не на графики, и в 2017 году у Ани
        дети его криво делали в основном. Можно его на ДЭ перекинуть может быть: идея у него интересная в
        принципе. 
    \item Эксперимент про отношение длин в Y-маятнике~--- имхо, нафиг. Экспериментов на маятники и так
        хватит; тем более физики колебаний они пока не понимают.
    \item У эксперимента про скатывание шарика нужно заранее подготовить нормальную упрощённую версию
        условия, вместо той сработанной на коленке, которая приведена здесь. 
\end{enumerate}

\subsection{Размышления о проведении прямых}
\label{line-approx-problem}
Есть два интересных вопроса при проведении аппроксимирующей прямой и определении её коэффициента наклона,
ответ на которые на первый взгляд кажется очевидным, но не является таковым при более глубоком
рассмотрении: 
\begin{enumerate}
	\item Должна ли прямая проходить через ноль, если в теории зависимость прямо пропорциональна?
    \item Как оценивать погрешность определения коэффициента наклона по <<крайним>> прямым и как эти
        <<крайние>> прямые проводить?
\end{enumerate}

Я тут напишу некоторые соображения. По первому вопросу они, на мой взгляд, исчёрпывающие, а вот второй
вопрос пока открыт. 

\subsubsection{Проведение через ноль}
По первому вопросу я бы сказал, что есть небольшое количество ситуаций, в которых систематическая ошибка
кажется практически невозможной. Например, при измерении ВАХ резистора при наличии точек вблизи $U = 0$
аппроксимирующая прямая видимо должна пройти через ноль. В такой ситуации точку $U = 0, ~I = 0$ можно
просто рассматривать как ещё одну точку в серии измерений, известную без погрешности.

При этом если, например, измеряется ВАХ вольтметра, и все реальные экспериментальные точки находятся
далеко от нуля (рис.~\ref{v-res-plot-VACh})~--- то можно полагать, что все они могут иметь какую-то общую
систематическую погрешность. В такой ситуации точка $U = 0, ~I = 0$ как бы не входит в серию, она слишком
далеко. 

Если точка $(0, 0)$ может быть включена в серию измерений, то прямую нужно пытаться проводить через неё,
как через точку с нулевой погрешностью. Если это невозможно~--- теория, предсказывающая прямую
пропорциональность, не работает.

Во всех остальных случаях~--- прямая проводится так, чтобы она лучше всего легла на реальные
экспериментальные точки. Если она при этом не попала в ноль (а она в него никогда не попадёт), то либо
есть систематическая ошибка, либо теория не верна.
\begin{itemize}
	\item Если стоит задача проверить теорию, и точки легли на прямую, но прямая совсем не прошла через
        ноль~--- то по-хорошему надо искать причины систематической погрешности и пытаться их устранить;
        однозначного вывода сделать нельзя. 
    \item Если известно, что теория работает, и стоит задача найти коэффициент пропорциональности~--- то
        можно сказать, что откуда-то возникла систематическая ошибка, неважно откуда, и искать
        коэффициент пропорциональности как коэффициент наклона проведённой прямой.
\end{itemize}

\begin{remark_lect}
    Вышеприведённые рассуждения кажутся логичными. Единственная проблема, которую я вижу, всплывает в
    ситуациях типа задачи про \hyperref[control-jumping]{отскок от нити}. Там два графика, в теории на
    обоих прямая пропорциональность. Если, не задумываясь о природе систематической ошибки, просто
    считать коэффициенты наклона, как я и сделал, то ответ в задаче будет получаться разным в зависимости
    от способа расчёта.

    В более общей формулировке: проблема возникает, если предполагается какая-то теор. зависимость и на
    её основе делается линеаризация графика (переход к другим осям), а потом оказывается, что в
    теор.зависимости не учтена константная добавка из-за систематической погрешности. Хотя, в большинстве
    случаев это просто будет приводить к тому, что линеаризованный график не будет получаться линейным.
\end{remark_lect}


И, кстати, стоит заметить, что чуть ли не основное преимущество графиков заключается как раз в том, что
они позволяют увидеть систематическую ошибку, и посчитать коэфиициент пропорциональности как коэффициент
наклона, вместо простого деления $y / x$. 

\subsubsection{Проведение крайних прямых при малом разбросе точек}
Это более-менее понятная ситуация~--- когда разброс точек мал по сравнению с их собственной
погрешностью. Тогда крайние прямые кажется разумным проводить, как прямые с наименьшим и наибольшим
наклоном, но ещё ложащиеся на все кресты погрешности (с точностью до одиночных выбросов)~---
см. рис.~\ref{exmpl-plot-1}. 
\begin{figure}[h!]
    \begin{center} 
        \input{plots/exmpl-plot-1.tex}
    \end{center}
    \caption{Пример графика с малым разбросом}
    \label{exmpl-plot-1}
\end{figure}

Пусть коэффициенты наклона прямых на графике~\ref{exmpl-plot-1} равны $k_0 = k_{blue}$, $k_{min} =
k_{red}$ и $k_{max} = k_{green}$.

В принципе за ответ можно взять $k = \cfrac{k_{min} + k_{max}}{2}$, а за погрешность $\D k =
\cfrac{k_{max} - k_{min}}{2}$.  То есть сказать, что коэффициент наклона может быть любым из  того
диапазона, когда прямая ложиться на кресты погрешности. 

\begin{remark_lect}
    Это стандартный подход, который я рассказывал детям. Проблемы:
    \begin{enumerate}
        \item В общем случае получающееся значение $k \ne k_0$. То есть за ответ берётся не та прямая,
            которая может хоть идеально ложиться на точки.
        \item Кажется, что в большинстве случаев погрешность будет переоценена. Действительно, раз точки
            так хорошо легли на прямую, значит их большая погрешность~--- не случайная. Если же это
            простая систематическая погрешность, проявляющаяся в одинаковой ошибке для всех точек, то она
            вообще не влияет на коэффициент наклона (и его погрешность, соответственно, тоже).
    \end{enumerate}    
\end{remark_lect}

Чтобы такая оценка погрешности не оказалось завышенной, нужно чтобы, например, систематическая ошибка $\D
y$ сама линейно зависила от $x$. Это какие-то специфические ситуации, хотя они бывают. Например, в
эксперименте \hyperref[graphite]{<<Проводимость графита>>} можно искать сопротивление стержня по его
ВАХ. Кресты погрешности будут большими за счёт большой погрешности известного сопротивления $R$, при этом
ошибка в $R$ будет даввать систематическую ошибку для тока, линейно зависящую от напряжения.

Поэтому, кстати говоря, конкретно в этом эксперименте Анин подход (см. материалы 9 кл. за 2017 год; также
этот подход изложен ниже) точно неправилен.

\subsubsection{Проведение крайних прямых при малой погрешности точек}
Обратная ситуация: погрешности точек малы по сравнению с их разбросом вокруг прямой. Ситуация
специфическая, так как обычно это означает недооценку погрешности отдельных точек.

В качестве примера как-то ничего внятного в голову не приходит. Можно, например, посмотреть на
зависимость диаметра сосны от её возраста. Так как годичные кольца имеют примерно одинаковую толщину~---
логично ожидать линейную зависимость (представим, что это работает так). Но это некоторая средняя
линейная зависимость. Даже если для кучи деревьев мы можем измерить их диаметры с малой погрешностью, и
пусть мы достоверно знаем их возраст~--- результаты измерений всё равно не лягут на прямую, а будут
разбросаны вокруг неё.

Короче говоря, это ситуации, когда линейная модель работает для среднего, а мы её сопоставляем с кучей
одиночных точных измерений. Измерения точные, их погрешность мала, но так как они одиночные, а не
усреднённые~--- на прямую ложаться плохо.

В этом случае есть такой рецепт, найденный где-то Аней Свириной (см. материалы 9 кл. за 2017 год по
проводимости графита):
\textit{
    \begin{itemize}
        \item ...
        \item Через точки и 0 проведена прямая так, что сверху и снизу от неё поровну точек.
        \item Проведены также две прямые из 0 такие, что они делят точки в соотношении 2:1. По этим
            прямым вычислена погрешность: $\Delta k = \frac{k_2 - k_1}{\sqrt{n}}$.
        \item ...
    \end{itemize}
}
Этот подход, за очевидностью, имеет смысл только если не учитывать погрешности точек (как раз
рассматриваемый случай, она мала) и если прямая проводится через ноль. И вот проведение прямой через
ноль~--- это плохо, оно сводит применимость этого подхода к довольно узкому кругу задач.
\bigskip

Нормальный подход в такой ситуации~--- оценка погрешности через МНК. Для линейной зависимости МНК
делается аналитически\footnote{ Нижеприведённые формулы взяты из методички <<Практическая обработка
    экспериментальных данных>>, стр.~48. (Б.\,Д.~Агапьев, В.\,В.~Козловский; 2012, изд-во
    Политехнического университета). UPD: В погрешности $\D a$ стоит добавить домножение на коэффициент Стьюдента, что почему-то не сделано в методичке, но, я согласен с ИА~--- разумно.
} вместе с погрешностями коэффициентов (но без учёта погрешности точек). Для зависимости $y(x) = a \cdot
x + b$: 
\begin{equation}
\left\{
  \begin{array}{l}
    a = \cfrac{\overline{xy} - \overline{x} \cdot \overline{y}}{\sigma_x^2}
    \vspace{3mm}\\
    b = \overline{y} - a \cdot \overline{x}
    \vspace{3mm}\\
    \D a = \sqrt{\dfrac{1}{n - 2} \cdot \( \dfrac{\sigma_y^2}{\sigma_x^2} - a^2 \)}
    \vspace{3mm}\\
    \D b = \D a \cdot \sqrt{\overline{x^2}}
\end{array}
\right.~~~,~\text{где}~~ \left\{
\begin{array}{l}
        \sigma_x^2 = D(x) = \overline{\(x - \overline{x}\)^2} = \overline{x^2} - \overline{x}^2
        \vspace{3mm}\\
        \sigma_y^2 = D(y) = \overline{\(y - \overline{y}\)^2} = \overline{y^2} - \overline{y}^2 
\end{array}
\right.
\label{MLS-line}
\end{equation}

\begin{remark_lect}
    Нормальный подход сложноват. То есть в принципе, если освоить статистический режим в калькуляторе,
    который позволяет считать дисперсии одним нажатием кнопки~--- это можно использовать на
    олимпиадах. Но это точно не общеупотребительный рецепт.
\end{remark_lect}


\subsubsection{Общий случай}
В общем случае, когда нужно учитывать и разброс точек, и их погрешности~--- я обычно вбиваю данные в Origin, который умеет решать эту задачу\footnote{
    UPD: по поводу Origin-a и учёта погрешностей точек см.
     \page{line-app-J-UPD}.
}.

Если бы мне нужно было сделать это руками и при этом правильно\footnote{
UPD: Обдумав это ещё раз после комментария ИА (см. ниже), склоняюсь к тому, что предл\'{о}женное неправильно.
}, то я бы взял формулы~\eqref{MLS-line} и,
считая исходные погрешности точек независимыми~--- рассчитал бы погрешность, связанную с погрешностями
$\D x_i$ и $\D y_i$ как:
$$
    \D a _{ind} = \sqrt{
        \sum\limits_{i = 1}^{N}\(
\left|  \frac{\pt a}{\pt x_i}  \right| \cdot \Delta x_i\)^2
+
\sum\limits_{i = 1}^{N}\(
\left|  \frac{\pt a}{\pt y_i}  \right| \cdot \Delta y_i \)^2
}
$$

И сложил бы эту погрешность с погрешностью определения $a$ без учёта погрешности точек ($\Delta a$
из~\eqref{MLS-line}). 

Это, очевидно, уже совсем громоздко. Однако я не знаю внятного способа, как сделать правдоподобную оценку
на коленке. И да, это работает только для независимых погрешностей.

Мои идеи по поводу независимости погрешностей:
\begin{enumerate}
	\item Предлагаю для простоты считать, что ошибки точек\footnote{
        Я обозначил за $\delta(x)$ ошибку $x$, т.е. $\delta(x) = x_{измеренное} - x_{истиное}$. $\Delta
        x$~--- погрешность~--- это оценка максимально возможного $|\delta(x)|$.
        } $\delta(x_i)$, $\delta(y_i)$ можно разделить на $\delta(x_i) = \delta_0(x) + \tilde\delta(x_i)$
        и $\delta(y_i) = \delta_0(y) + \tilde\delta(y_i)$, где $\delta_0(x)$ и $\delta_0(y)$ одинаковы
        для всех точек (систематическая составляющая), а все ошибки с тильдой $\tilde\delta$ независимы
        друг от друга. Это не всегда правда, в том же примере с графитом так не получится: там все ошибки
        связаны с ошибкой $R$. Тем не менее, это видится достаточно общим случаем.
    \item Заметим, что систематические ошибки дают лишь общий сдвиг и не влияют на коэффициент наклона
        прямой. Поэтому нам нужно учитывать лишь независимые составляющие, которые, однако, заведомо не
        превосходят погрешностей.
    \item Таким образом если ошибки не скорреллированы сложным образом, то можно считать измеренные
        величины (как и их ошибки) независимыми, получая оценку сверху на погрешность коэффициента
        наклона (но не коэффиицента $b$!).
\end{enumerate}

\subsubsection{Итог}
\begin{remark_lect}
    \textbf{Хочется найти или придумать способ хотя бы грубой оценки погрешности коэффициента наклона,
        который был бы достаточно простым и универсальным.}         
\end{remark_lect}

Пара мыслей о том, как это правило может формулироваться:
\begin{itemize}
	\item Заметим, что в формулах~\eqref{MLS-line} $b = \overline{y} - a \cdot \overline{x}$, то есть
        прямая всегда проходит через <<центр масс>> точек $(\overline{x}, \overline{y})$.
\end{itemize}

Тогда для случая малых погрешностей:
\begin{enumerate}
    \item  Можно было бы изменить правило, взятое Аней, на проведение прямых через центр масс вместо
        проведения их через $0$. Однако, во многих разумных случаях, любая прямая, проведённая через центр
        масс, будет делить точки примерно поровну, и соотношения 2:1 добиться будет невозможно, да и оно
        очевидно бессмысленно.
    \item Поэтому можно переформулировать таким образом: одна крайняя прямая проводится так, чтобы
        количество точек (под прямой справа от центра масс + над прямой слева) было вдвое больше, чем
        (над слева + под справа). Вторая крайняя прямая~--- наоборот.
    \item Знаменатель в $\Delta k = \dfrac{k_2 - k_1}{\sqrt{n}}$ наверняка нужно заменить на $\sqrt{n -
        2}$, так как две степени свободы съедаются при определении центра масс. И ещё там может быть
        нужен какой-нибудь численный коэффициент.
\end{enumerate}
Это звучит разумно, но в этом способе два произвольных параметра: отношение количества точек (2:1) и
коэффициент при $\dfrac{k_2 - k_1}{\sqrt{n - 2}}$. Может быть при соотношении (2:1) можно взять параметр 1
и всё будет хорошо. Фиг знает.
\bigskip

Для случая малого разброса:
\begin{itemize}
    \item  Проведение крайних прямых кажется разумным, но если погрешности точек независимы, то,
        вероятно, можно считать $\D k = \alpha \cdot \dfrac{k_{max} - k_{min}}{\sqrt{n-2}}$, как и в
        случае с малыми погрешностями. Параметр $\alpha$ неизвестен, но наверняка порядка 1. И эту
        погрешность $\pm \D k$ нужно приписывать к $k_0$ а не к полусумме крайних.
\end{itemize}
\bigskip


Для общего случая (разброс сопоставим с погрешностью):
\begin{itemize}
    \item Хочется сказать, что если каждый крест погрешности заменить на кучу точек без погрешности,
        распределённых по этому кресту~--- получится эквивалентная задача. Но даже если придумать
        какое-нибудь простое правило по замене каждого креста на 4 точки~--- это как-то муторно и
        извращённо.
\end{itemize}

\subsubsection{Мнение ИА}
Мне не удалось найти прямой ответ в литературе. Я просмотрел:

\begin{enumerate}
\item \href{http://nuclphys.sinp.msu.ru/books/b/hudson.htm}{книгу Худсона <<Статистика для физиков>>} (\textsection~16 и глава 5);
\item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Simple_linear_regression}{статью в википедии};
\item \href{http://www.stat.cmu.edu/~hseltman/309/Book/}{книгу <<Experimental Design and Analysis>>} (глава 9).
\end{enumerate}

Обращает на себя внимание, что нигде так не ставится задача --- совместить разброс точек относительно проведенной прямой с погрешностями самих точек. Напротив, везде берутся пары экспериментальных точек $(x_i,~y_i)$ и утверждается, что для них верно $$y_i=ax_i+b+\varepsilon_i,$$ где $\varepsilon_i$ --- некая случайная величина. Она, видимо, учитывает в себе и погрешность измерения $y_i$, и, косвенно, погрешность $x_i$ (если померили не для того $x$, то, соответственно, получили смещенное значение $y$). Априорных утверждений о величине $\varepsilon_i$ не делается, более того, прямо говорится, что имея достаточное количество экспериментальных точек, можно сделать выводы о ее среднеквадратичном отклонении (типичная модель --- что $\varepsilon_i$ нормально распределена с одинаковым с.к.о. для всех $x$).

В википедии есть удобная альтернативная форма для стандартной ошибки коэффициента $a$:
\begin{equation}
s_a = \sqrt{\frac{\frac{1}{n-2}{\sum\limits_{i=1}^{n}{\hat{\varepsilon}_i}^2}}{\sum\limits_{i=1}^{n}\left(x_i-\overline{x}\right)^2}}, \label{mls-sa}
\end{equation}
где $\hat{\varepsilon}_i=y_i-ax_i-b$ --- отклонение точки от проведенной линии, его удобно снимать прямо с графика. Насколько я понимаю, это то же выражение, что и (\ref{MLS-line}). (Добавлю, что для определения погрешности $\Delta a$ это значение надо умножать на коэффициент Стьюдента, т.е. на 2--3 в зависимости от амбиций)

Из уравнения (\ref{mls-sa}) видно, что в случае рисунка~\ref{exmpl-plot-1} погрешность $a$ обращается в ноль. Что это значит? Если считать, что кресты погрешностей ограничивают эллипсы, в которые с определенной вероятностью попадает каждая точка (будем считать, что есть какое-то нормальное распределение), то кажется невероятным, что при случайном выборе точки в каждом из эллипсов они так хорошо лягут на прямую. Напротив, в этом случае типичная ситуация должна выглядеть как точки, отстоящие от прямой на расстояние, в среднем сопоставимое с размером крестов/эллипсов. Если количество точек увеличить, то это должно проявиться, а если все равно не проявится --- то, видимо, мы имеем дело с переоценкой погрешности отдельных точек (ну, либо у каждой точки погрешность большая, но точки так скореллированы, что она не проявляется, что опять же позволяет нам более точно определить коэффициент наклона).

В противоположном крайнем случае (маленькие кресты вокруг точек, но точки разбросаны вокруг прямой) я склонен согласиться с Юрой --- видимо, погрешность отдельных точек недооценена. Таким образом, прихожу к неожиданному выводу --- что информация о погрешности отдельных точек не очень-то и полезна! Это заодно примирит нас с тем, как задача ставится в литературе.

Если же мы не готовы к столь радикальным мыслям, то можно вернуться к случаю точек, идеально попавших на прямую, и попробовать использовать уравнение (\ref{mls-sa}) для определения $s_a$, подразумевая, что $\hat{\varepsilon_i}=0$ получилось случайно, а вот средние значения $\hat{\varepsilon_i}^2$ определяются погрешностями отдельных точек. Рассмотрим простейший случай, когда у всех точек одинаковое с.к.о. $\pm s_x$ и $\pm s_y$ (ввожу такие обозначения, чтобы не путать с $\sigma_x$ и $\sigma_y$ из формул (\ref{MLS-line}) и с погрешностями $\Delta x$ и $\Delta y$, которые отличаются коэффициентом). Тогда можно оценить $\overline{\hat{\varepsilon_i}^2} = s_y^2 + a^2s_x^2$ (второе слагаемое учитывает, что значение $y_i$ получено, возможно, не при том $x_i$). И вдобавок до конца рассуждения будем считать, что по оси $x$ точки идут равномерно с шагом $h$, это сильно упростит формулы. Тогда получим
$$s_a=
\sqrt{\frac{12}{(n-2)(n^2-1)}}\frac{\sqrt{s_y^2 + a^2s_x^2}}{h}=
\sqrt{\frac{12(n-1)}{(n-2)(n+1)}}\frac{\sqrt{s_y^2 + a^2s_x^2}}{x_{max}-x_{min}}$$

Выкидывая члены порядка $O(n^{-5/2})$ и считая все коэффициенты Стьюдента одинаковыми, приходим к выражению
\begin{equation}
\Delta a = \frac{\sqrt{\Delta y^2 + a^2\Delta x^2}}{x_{max}-x_{min}} \sqrt{\frac{12}{n}} \label{mls-simplest}
\end{equation}

Сравним это с методом проведения прямой в край креста. Пусть $\Delta x = 0$, тогда получим $a_{max} - a_{min} = \frac{4\Delta y}{x_{max}-x_{min}}$ --- таким образом, $\Delta a = (a_{max} - a_{min})\sqrt{\frac{3}{4n}}$, очень близко к предложенной Юрой формуле.

Ну, и в такой формулировке кажется, что теперь несложно рассмотреть и случай $\hat{\varepsilon_i} \neq 0$ --- надо просто добавить к этим среднеквадратичным отклонениям наблюдаемые на графике расхождения:
\begin{equation}
s_a = \sqrt{n(s_y^2 + a^2s_x^2) + \sum\limits_{i=1}^{n}{\hat{\varepsilon}_i}^2} \cdot \frac{1}{x_{max}-x_{min}} \cdot \frac{\sqrt{12}}{n} \label{mls-combined}
\end{equation}

Повторюсь, что в этой формуле осмысленность первого слагаемого под корнем у меня вызывает некоторые сомнения. Все оставшееся, на вид, не столь сложно для ручного подсчета --- $\hat{\varepsilon}_i$ снимаются непосредственно с графика. Доступный для запоминания вид примерно таков (здесь $t$ --- коэффициент Стьюдента):

\begin{equation}
\begin{array}{l}
\Delta a_1 = (a_{max} - a_{min}) \cdot \sqrt{\frac{3}{4n}},\\
\Delta a_2 = \sqrt{\frac{\sum\limits_{i=1}^{n}{\hat{\varepsilon}_i}^2}{n}} \cdot \frac{1}{x_{max}-x_{min}} \cdot \sqrt{\frac{12}{n}} \cdot t,\\
\Delta a = \sqrt{\Delta a_1^2 + \Delta a_2^2}
\end{array}
\label{mls-res-IA}
\end{equation}

\subsubsection{Дополнение от ЮМ}
\label{line-app-J-UPD}
\begin{enumerate}
    \item Моё воспоминание о том, что Origin умеет учитывать погрешности точек меня несколько подвело. Он действительно умеет их учитывать и делать взвешенный МНК, а вот на расчёт погрешностей коэффициентов погрешности точек в Origin-e не влияют.
    
    \item Согласен, что нормальная ситуация~--- как раз разброс, сопоставимый с погрешностью точек. И если это так, то погрешности точек действительно случайные, и дополнительно их учитывать не нужно.
    
    \item Информация о погрешностях отдельных точек в такой ситуации действительно не нужна для оценки погрешности коэффициента. Но то что она не очень и полезна~--- спорно. Из того, что приходит в голову навскидку, она нужна:
    \begin{itemize}
        \item Чтобы понять, такова ли ситуация. Отнюдь не всегда она будет оказываться нормальной.
        \item По-хорошему~--- чтобы делать взвешенный МНК, учитывающий разную достоверность экспериментальных точек (не актуально в олимпиадных условиях).
        \item Чтобы понять, легли ли точки на прямую, или наблюдается отклонение от линейной зависимости.
    \end{itemize}
    
    \item Разброс, превосходящий погрешности, всё же может возникать, если точки~--- это какие-то точные, но отдельные, неусреднённые измерения. Я придумал более адекватный пример: измерение зависимости времени падения листка бумаги от высоты. При достаточных высотах в среднем зависимость должна быть линейна. Но при каждом отдельном запуске лист полетит по-разному. Измерить время падения при конкретном запуске можно точно, если высота достаточная.
    
    По-хорошему, в такой ситуации на график нужно наносить среднее время падения за несколько запусков с одной высоты с оцененной случайной погрешностью среднего. Но можно этого и не делать, а наносить результаты одиночных измерений. При этом получится график с большим разбросом и маленькими погрешностями, потому что это будут погрешности не той величины: не среднего времени падения, а конкретного измерения. Но это не страшно, потому что это как раз та ситуация, когда мы заведомо знаем, что конкретные измерения распределены вокруг среднего случайно (правда не факт, что нормально, и не факт, что с одинаковым с.к.о., но по-крайней мере точно отсутствует корреляция между отклонениями разных точек от среднего). И поэтому~--- <<погрешности точек действительно случайные, и дополнительно их учитывать не нужно>>. Т.е. можно только смотреть на разброс.
    
    \item Таким образом при малых погрешностях и при погрешностях, сопоставимых с разбросом~--- их учитывать не нужно, а погрешность коэффициента наклона нужно вычислять по формуле~\eqref{MLS-line} или по формуле~\eqref{mls-sa} (действительно в обоих случаях стоит домножить ещё на коэффициент Стьюдента). Сведение к $\D a_2$ в формуле~\eqref{mls-res-IA}, насколько я понимаю, корректно лишь при постоянном шаге между точками, поэтому, думаю, не стоит давать его как стандартную формулу для запоминания.
    
    \item Какой формулой удобнее пользоваться? Снимать значения $\hat{\veps_i}$ с графика можно, но, мне кажется довольно трудоёмко. Формула~\eqref{MLS-line} удобна тем, что использует только дисперсии $\sigma_x^2$ и $\sigma_y^2$, ну и значение $a$, определяемое по графику быстро независимо от количества точек. Дисперсии же в статистическом режиме в калькуляторе считаются за время, необходимое на вбивание имеющихся данных из таблички. Мне кажется это быстрее, чем снятие с графика новых данных~--- отклонений $\hat{\veps_i}$ для каждой точки.
    
    \item В идеале бы всё же хотелось найти чисто графический способ типа Аниного, не требующий вычислений для отдельных точек, пусть даже в статистическом режиме работы калькулятора. Способы с проведением крайних линий хороши тем, что затрачиваемое время практически не зависит от объёма обрабатываемых данных.
\end{enumerate}    

 Так же хочу заметить, что, к сожалению, ситуация <<разброс меньше погрешностей>> отнюдь не редка. Это связано с тем, что при оценке погрешностей делается оценка сверху на систематическую составляющую (например на приборную погрешность).
\begin{quote}\textit{
    << <...> то, видимо, мы имеем дело с переоценкой погрешности отдельных точек (ну, либо у каждой точки погрешность большая, но точки так скореллированы, что она не проявляется, что опять же позволяет нам более точно определить коэффициент наклона).>>
}\end{quote} 
Эта возможно имеющаяся систематическая ошибка (а возможно её и нет: погрешность~--- оценка сверху) как раз может обеспечивать скоррелированность точек. И если это простая постоянная систематическая ошибка~--- то да, она не влияет на коэффициент наклона, и его можно определить точно, не оглядываясь на погрешности точек.

Проблема заключается в том, что, к сожалению, она не всегда постоянна. Про случай с графитом, где погрешность $R$ даёт ошибку тока, линейно зависящую от напряжения на графике ВАХ, я уже писал. Но сейчас, задумавшись об этом, понял, что хитрая систематическая ошибка может возникнуть не только при наличии такого параметра, влияющего на все точки сразу. Посмотрим, например, на эксперимент с маятником и определением ускорения свободного падения по графику $T^2(l)$. 

В погрешность длины $\D l$ в таком эксперименте будет давать заметный вклад приборная погрешность линейки. Но как устроена ошибка, соответствующая этой погрешности, если проводить измерения одной и той же линейкой при разных длинах? Ошибка будет связана с неточностью нанесения рисок при изготовлении и с деформацией линейки за время эксплуатации (намочили, высушили, ...). Ошибка нанесения может быть случайной, а может быть и систематической~--- все деления на $0,5\%$ больше. Деформация тоже скорее всего приведёт к систематической ошибке длины деления. И тогда, если есть систематическая ошибка длины деления, то ошибка измерения будет систематической и линейно зависящей от результата измерения. Проще говоря, мы всегда будем ошибаться не на одну и ту же величину $\delta(l)$, а всегда будем ошибаться в одно и то же число раз. И это повлияет на коэффициент наклона. А значит, оценивая его погрешность, нам нужно учитывать приборную погрешность длины.

Окей, приборная погрешность обычно не так велика. Посмотрим на погрешность отсчёта. Самая распространённая причина её возникновения~--- непрямой угол взгляда. Если смотреть на оба конца измеряемого объекта с одной точки, то чем длиннее этот объект~--- тем больше будет угол взгляда на его концы и тем больше будет ошибка, оцененная сверху через погрешность отсчёта. Опять приходим к тому, что ошибки при разных значениях \textit{скоррелированы, но не постоянны}. А значит~--- могут влиять на коэффициент наклона.

\paragraph{Итого}
Если разброс не мал~--- погрешность точек можно не учитывать. Если разброс мал~--- погрешность точек может быть важна, а может и нет, в зависимости от того, как устроена ошибка. 

Случайная составляющая погрешности не может давать малого разброса, и она не нужна для оценки погрешности коэффициента наклона. Систематическую составляющую нужно разделять на постоянную и зависящую от значения. Для оценки погрешности коэффициента наклона важна только последняя. Какого-то универсального рецепта для её определения видимо нет. Если её можно определить точно~--- то нужно просто вносить в качестве поправки в модель. Если её нельзя определить точно~--- нужно попытаться оценить сверху.

Если на графике~\ref{exmpl-plot-1} погрешности соответствуют оценке систематической погрешности, зависящей от значения, то нужно действовать по стандартному рецепту $k = \dfrac{k_{min}+k_{max}}{2}$, $\D k = \dfrac{k_{max}-k_{min}}{2}$, так как нет никаких предпосылок считать крайние прямые менее вероятными, чем центральную.